CAPITOLO 1 - Introduzione
=========================

=== 1.1 Contesto e motivazioni
Introdurre l'argomento (qui siamo abbastanza sul generale)
Nota: NON HA SENSO QUI SCRIVERE COSE COME "L'obiettivo di questa tesi e'..."!! Gli obiettivi vanno nella sezione apposita, qui si introduce solamente l'argomento! Risponde alla domanda "perchè ha senso questo lavoro?"

ES: Attualmente, il mercato dei social network è in crescita esponenziale sia nel numero di operatori che nel numero di post coinvolti.   Con milioni di utenti attivi mensilmente, su dispositivi mobili o web-browser, Instagram rappresenta una piattaforma leader in questo mercato ECC ECC


=== 1.2 Obiettivi della tesi
Obiettivo della tesi è lo sviluppo di un framework SW per bla bla

=== 1.3 Attività della tesi:
Nota: questo paragrafo e' MOLTO schematico, quasi un elenco.

ELENCATE LE ATTIVITA' CHE HAI SVOLTO + O -
•	Studio problema
•	Studio tecnologie bla bla
•	Progettazione  bla bla
•	Implementazione e test bla bla

=== 1.4 Sinossi

Il resto della presente tesi è organizzato nel seguente modo. Nel Capitolo 2 è presentato... Nel Capitolo 3, si descrive...

(nel cap 2 c'è questo, nel cap 3 c'è quello, ecc.), discorsivo ma sintetico, 1 max 2 frasi per ogni capitolo. Nota: METTERE il numero del capitolo a cui ci si riferisce!!! Quindi, EVITARE di scrivere cose tipo "c'e' un capitolo che parla di questo, un altro che parla di quest'altro, ecc."

Nota: tenere sempre a mente che i punti sopra spiegati costituiscono il capitolo "Introduzione", quindi non ha senso mettere qui dettagli tecnici, descrizione librerie, spiegazione/definizione di sigle/termini/ecc. Tutti questi dettagli verranno trattati negli appositi capitoli successivi. Nota: essendo tutti paragrafi dell'introduzione, devono essere ragionevolmente sintetici: trattazioni esaustive, se previste e/o necessarie, vanno sviluppate in appositi capitoli
successivi.

=========================
CAP 2. Funzionalità del sistema di bla bla
descrivi cosa fa

========================
CAP 3. Architettura del sistema di bla bla
descrivi architettura a blocchi, descrivendo ciascun blocco e i collegamenti

========================
CAP 4. Implementazione del sistema
descrizione tecnologie utilizzate per implementare ciascun blocco

========================
CAP 5.Test del sistema
come lo avete validato

========================
CAP 6) Conclusioni
NON SUDDIVISA per punti ma discorsiva (io suddivido per punti per chiarezza):
•	l'obiettivo era (notare il tempo al passato) bl bla ripeti quanto detto in cap 1
•	Abbiamo perseguito gli scopi preposti facendo bla bla ribadisci quanto raccontato nella tesi
•	I risultati sono bla bla (sottolinea le cose + salienti
•	commenti, limiti del lavoro, considerazioni, conclusioni e sviluppi futuri.
